孫中山曾發佈行政命令廢除農曆新年

呂秋遠：春節休假 要感謝國民政府改革失敗

2017年01月27日11:28

1917年，也就是民國6年，在國民政府教育部工作的魯迅先生，1月1日到1月3日，他的日記中都只有記載「休假」兩個字，直到1月4日才去上班。
然而，時至1月23日至26日，也就是農曆的除夕到初三，他卻都到教育部上班。

事實上，不只是這一年，從1912年民國開始，所有的政府機關，就是元旦開始放三天，但是農曆春節沒有任何假期，因為 國父孫中山先生，在當選大總統後，就像川普一樣發佈行政命令，也就是《臨時大總統改曆改元通電》，要求廢除陰曆，改用陽曆，春節假期完全取消。

後來袁世凱繼任大總統，又通過內政部發佈命令，要求中國人從1913年起，與傳統農曆完全分手，舉凡端午節、重陽節、元宵節、春節、七夕等等傳統節日，一律改成按照陽曆計算。

袁世凱可不是開玩笑的，1913年，除了政府機關一律依法休假，農曆新年必須上班，不得請假外，陽曆新年也必須全面放假，不得上班。袁世凱為此事還安排專員督導各單位，以徹底廢除農曆。
而如果有民眾在農曆春節期間的北京城放鞭炮慶祝，一律逮捕 。
這個創舉，應該比起現在的一例一休還要狂。

不過，中國實在太大了，又是軍閥割據時代，北洋政府的命令其實不能號令全國，例如四川就照樣過農曆新年，炮竹聲仍然不絕於耳。直到1918年，北洋政府只好放棄這項「改革」，讓民眾照樣過農曆春節。

不過，廢除農曆這個念頭，在國民政府的心中，一直沒有消失。特別是因為北洋政府默許農曆，廣州的 蔣公政府當然要廢除農曆 。
特別是到了1928年，廣州國民政府統一中國，定都南京，在5月7日那一天公佈法令，要求「嚴禁私售舊曆、新舊曆對照表」，意思是以後讓民眾不知道農曆初一是哪一天。

「嚴令京內外各機關、各學校、各團體，除國曆規定者外，對於舊曆節令，一律不准循俗放假」，所以取消所有春節假期，除夕當然不能放假。另外通令「各省區市妥定章則，公告民眾，將一切舊曆年節之娛樂、賽會等一律加以指導改良，按照國曆日期舉行。」

到了1930年，全國正式實施廢除農曆，屈原變成是陽曆（或者叫做國曆）5月5日跳江自殺、中秋節固定在陽曆的8月15日，所以那一天不一定會月圓、初一變成元旦，以突顯國民政府革命進取、與世界接軌的決心

唔奇，孫中山跟日本，日本又廢左農曆新年

但日本人到今日都好似仲係叫星期金木水火土日月

係香港應該行唔通

因為變相無左四日假期, D港豬同你死過

國民政府係專指十四年廣州成立至憲法總統前個個政府, 乜鬼野民國六年國民政府

國民黨北伐
推翻武昌起義成立原中華民國
另建立一黨專政俄共式中華民國國民政府

其實孫大炮仇視自身華人文化既行為真係好撚on 9

民國六年 (1918年) 應該得北洋政府同一堆軍閥咋喎

國民政府教科書係咁講

篇文有頭無尾既

咁最後係點
點解而家都無廢到

共匪既取態又係點？
當今台灣係咪仲有新舊並行？

屍變

但是這樣的措施引起了中國各地的反彈，勉強實施四年以後，國民政府只能在1934年又通令全國，取消強制廢除陰曆，「對於舊曆年關，除公務機關，民間習俗不宜過於干涉」。

從此以後，中國人才又可以光明正大的過春節。

所以，我們明天可以放假，其實得來不易，國民政府曾經差點把春節殺掉，我們要珍惜明天開始的好時光，努力打牌、認真花錢、享受美食、到處遊玩，不要再浪費這先賢先烈幫我們爭取到的美好時刻了。

至於減肥的事，明年再說吧！

link:

On9

其實好想知而家係由咩人制定農曆同新曆曆法？
古有司天監 而家係天文台？？

唔係跟五行，係跟拉丁文或者西方星象

Sunday -- Sun's day, 拉丁文係dies solis 日躍日
Monday -- Moon's day, 月躍日
Tuesday -- dies Martis, 姐係day of Mar
Wednesday -- dies Mercurii, 水躍日
Thursday -- dies Iovis, 木躍日
Friday -- Freya's day， dies Veneris, 金躍日
Saturday -- Saturn's day, dies Saturni, 木躍日

至於東亞既七曜，其實都係係唐朝由印度傳入，其實都係歐洲野黎

港豬只會含淚返工